\section{Bài 08}
Trong bài toán tối ưu
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \min \quad & (x+1)^2 + y^2\\
        \textrm{s.t.} \quad & x + y \leq 0\\
        &x^2 + y^2 = 1
    \end{aligned}
\end{equation}
bắt đầu từ những điểm khởi tạo khác nhau, một thuật toán số trả về những điểm $(x^{*}, y^{*})$ như các ứng viên cho một cực tiểu địa phương:
\begin{itemize}
    \item $\left(\dfrac{-1}{\sqrt{2}}, \dfrac{1}{\sqrt{2}}\right)$
    \item $(-1, 0)$
    \item $(0, 0)$
    \item $\left(\dfrac{-1}{{2}}, \dfrac{-\sqrt{3}}{{2}}\right)$
\end{itemize}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
    \item Xác định những điểm nào trong đó mà thỏa mãn điều kiện KKT.
    \item Xác định những điểm KKT nào mà thỏa mãn điều kiện cần cấp hai.
    \item Xác định những điểm KKT nào mà thỏa mãn điều kiện đủ cấp hai.
\end{enumerate}

\begin{solution}

    Các thành phần trong bài toán này như sau:
    \begin{align}
        \begin{aligned}
            f(x,y) &= (x+1)^2 + y^2\\
            g_1(x, y) &= x + y \\
            h_1(x,y) &= x^2 + y^2 - 1\\
        \end{aligned}
    \end{align}
    Ta hình thành hàm Lagrangian như sau
    \begin{equation}
        L(x,y, \lambda) = (x+1)^2 + y^2 + \lambda_1(x + y) + \mu_1(x^2 + y^2 - 1)
    \end{equation}
    và điều kiện KKT có thể được viết như sau:
    \begin{itemize}
        \item \begin{equation}
            \dfrac{\partial L}{\partial x} = 2(x+1) + \lambda_1 + 2x\mu_1 = 0 \Leftrightarrow x = \dfrac{-\lambda_1 - 2}{2(\mu_1 + 1)}
        \end{equation}
        \item \begin{equation}
            \dfrac{\partial L}{\partial y} = 2y + \lambda_1 + 2y\mu_1 = 0 \Leftrightarrow y = \dfrac{-\lambda_1}{2(1+\mu_1)}
        \end{equation}
        \item \begin{equation}
            \lambda_1 \geq 0, x + y \leq 0, \lambda_1(x + y) = 0
        \end{equation}
        \item \begin{equation}
            x^2 + y^2 - 1 = 0
        \end{equation}
    \end{itemize}
    \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
        \item Xác định những điểm nào trong đó mà thỏa mãn điều kiện KKT.
        \begin{itemize}
            \item Xem xét điểm $\left(\dfrac{-1}{\sqrt{2}}, \dfrac{1}{\sqrt{2}}\right)$
            \begin{equation}
                \left(\dfrac{-1}{\sqrt{2}}\right)^2 + \left(\dfrac{1}{\sqrt{2}}\right)^2 - 1 = 0
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \lambda_1 \geq 0, \left(\dfrac{-1}{\sqrt{2}}\right) +  \left(\dfrac{1}{\sqrt{2}}\right) = 0
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \begin{cases}
                    \dfrac{-1}{\sqrt{2}} + \dfrac{\lambda_1 + 2}{2(\mu_1 + 1)} = 0 \\
                    \dfrac{1}{\sqrt{2}} + \dfrac{\lambda_1}{2(1+\mu_1)} = 0
                \end{cases}
                \Leftrightarrow
                \begin{cases}
                    \lambda_1 = -1 \\
                    \mu_1 = \frac{\sqrt{2}}{2}-1
                \end{cases}
            \end{equation}
            Vậy điểm $\left(\dfrac{-1}{\sqrt{2}}, \dfrac{1}{\sqrt{2}}\right)$ không thỏa mãn điều kiện KKT.
            \item Xem xét điểm $(-1, 0)$
            \begin{equation}
                (-1)^2 + 0^2 - 1 = 0
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \lambda_1 \geq 0, \lambda_1(-1 + 0) = -\lambda_1 \leq 0 \Rightarrow \lambda_1 = 0
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \begin{cases}
                     -1 + \dfrac{\lambda_1 + 2}{2(\mu_1 + 1)} = 0 \\
                        \dfrac{\lambda_1}{2(1+\mu_1)} = 0
                \end{cases}
                \Leftrightarrow
                \begin{cases}
                    \lambda_1 = 0 \\ 
                    \mu_1 = 0
                \end{cases}
            \end{equation}
            Vậy, điểm $(-1, 0)$ thỏa mãn điều kiện KKT.
            \item Xem xét điểm $(0, 0)$
            \begin{equation}
                (0)^2 + 0^2 - 1 \ne 0
            \end{equation}
            Vậy, điểm $(0, 0)$ không thỏa mãn điều kiện KKT.
            \item Xem xét điểm $\left(\dfrac{-1}{{2}}, \dfrac{-\sqrt{3}}{{2}}\right)$
            \begin{equation}
                \left(\dfrac{-1}{{2}}\right)^2 + \left(\dfrac{-\sqrt{3}}{{2}}\right)^2 - 1 = 0
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \lambda_1 \geq 0, \lambda_1(\dfrac{-1}{{2}} + \dfrac{-\sqrt{3}}{{2}}) \leq 0 \Rightarrow \lambda_1 = 0 \Rightarrow y = 0
            \end{equation}
            Vây điểm $\left(\dfrac{-1}{{2}}, \dfrac{-\sqrt{3}}{{2}}\right)$ không thỏa mãn điều kiện KKT.
        \end{itemize}
        \item Xác định những điểm KKT nào mà thỏa mãn điều kiện cần cấp hai.
        \item Xác định những điểm KKT nào mà thỏa mãn điều kiện đủ cấp hai.
    \end{enumerate}
\end{solution}