\section{Bài 11}

Xem xét bài toán biến thể
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \max \quad & x_1^3 + x_2^3 + \dots + x_n^3\\
        \textrm{s.t.} \quad & x_1^4 + x_2^4 + \dots + x_n^4 = 1,\\
    \end{aligned}
\end{equation}
Trả lời các câu hỏi tương ứng như Bài 10, và điều chỉnh và chứng minh dạng đúng của bất đẳng thức (c).

\begin{solution}

    Các thành phần trong bài toán này như sau:
    \begin{align}
        \begin{aligned}
            f(x) &= x_1^3 + x_2^3 + \dots + x_n^3 = \sum_{j=1}^nx_j^3\\
            h_1(x) &= x_1^4 + x_2^4 + \dots + x_n^4 - 1 = -1 + \sum_{j=1}^nx_j^4  \\
        \end{aligned}
    \end{align}

    Ta dễ dàng thấy được miền khả thi là compact, do đó theo định lý Weierstrass, bài toán này có cực đại toàn cục và cực đại toàn cục. 

     Xác định tất cả các điểm KKT. Ta viết hàm Lagrangian như sau:
        \begin{equation}
            L(x, \mu) = \sum_{j=1}^nx_j^3 + \dfrac{\mu_1}{4}\left(-1 + \sum_{j=1}^nx_j^4\right)
        \end{equation}
        và các điều kiện KKT
        \begin{itemize}
            \item \begin{equation}
                \dfrac{\partial L}{\partial x_i} = 3x_i^2 + 4\dfrac{\mu_1}{4} x_i^3 = 3x_i^2 + \mu_1x_i^3 = x_i^2(3+\mu_1x_i) = 0 \Leftrightarrow \begin{cases}
                    x_i = 0\quad\text{(loại)}\\
                    x_i = -\dfrac{3}{\mu_1}
                \end{cases}
            \end{equation}
            \item \begin{equation}
                \sum_{i=1}^nx_i^4 = 1 \Leftrightarrow \sum_{i=1}^nx_i^2 = 1 
            \end{equation}
        \end{itemize}
    Tính tổng theo điều kiện KKT thứ nhất
        \begin{equation}
            3\sum_{i=1}^nx_i^2 + \mu_1\left(\sum_{i=1}^nx_i\right) = 3 + \mu_1\left(\sum_{i=1}^nx_i\right) = 0 \Leftrightarrow \left(\sum_{i=1}^nx_i\right) = -\dfrac{3}{\mu_1}
        \end{equation}
        Và bởi vì tất cả các hàm trong bài toán tối ưu là đối xứng với các biến $x_i$, không mất tính tổng quát, ta có thể giả định rằng 
        \begin{equation}
            x := (x_1, \dots, x_n) = (\underset{k\text{ lần}}{\underbrace{x_{+}, \dots, x_{+}}},\underset{n-k\text{ lần}}{\underbrace{x_{-}, \dots, x_{-}}})
        \end{equation}
        Từ biểu thức (11.8)
        \begin{equation}
            kx_{+}+(n-k)x_{-} = -\dfrac{3}{\mu_1} \Leftrightarrow x_{-} = -\dfrac{\dfrac{3}{\mu_1}+kx_{+}}{n-k}
        \end{equation}
        Điều kiện KKT thứ hai trở thành
        \begin{equation}
            kx_{+}^2 + (n-k)x_{-}^2 = 1 \Leftrightarrow nkx_{+}^2 +\dfrac{6k}{\mu_1}x_{+} + \dfrac{9}{\mu_1} = 0
        \end{equation}
        Ta có:
        \begin{equation}
            \Delta = 36\left(\dfrac{k^2}{\mu_1^2}-\dfrac{nk}{\mu_1}\right)
        \end{equation}
        Để phương trình (11.10) có nghiệm, thì $\Delta \geq 0 \Leftrightarrow k \geq n\mu_1$ có nghĩa là $0\leq \mu_1 \leq 1$. Ta có thể viết công thức nghiệm cho $x_{+}$ như sau:
        \begin{equation}
            x_{+} = \dfrac{-\dfrac{6k}{\mu_1}\pm 6\sqrt{\dfrac{k^2}{\mu_1^2}-\dfrac{nk}{\mu_1}}}{2nk}
        \end{equation}
        Thay vào biểu thức (11.9), ta được
        \begin{equation}
            x_{-} = -\dfrac{\dfrac{3}{\mu_1} + \dfrac{-\dfrac{6k}{\mu_1}\pm 6\sqrt{\dfrac{k^2}{\mu_1^2}-\dfrac{nk}{\mu_1}}}{2n}}{n-k}
        \end{equation}
        \item Xác định các cực đại toàn cục của bài toán. Như chứn minh trên, ta được các nghiệm
        \begin{equation}
            x_{+} = \dfrac{-\dfrac{6k}{\mu_1}\pm 6\sqrt{\dfrac{k^2}{\mu_1^2}-\dfrac{nk}{\mu_1}}}{2nk};\quad x_{-} = -\dfrac{\dfrac{3}{\mu_1} + \dfrac{-\dfrac{6k}{\mu_1}\pm 6\sqrt{\dfrac{k^2}{\mu_1^2}-\dfrac{nk}{\mu_1}}}{2n}}{n-k}
        \end{equation}
        Cực đại toàn cục đạt được khi $k=n-1, \mu_1 = 1$, 
        \begin{equation}
            x_{+} = -\dfrac{6}{2n}
        \end{equation}
\end{solution}